{\centering
17.11.2015
\par}

{\selectlanguage{russian}
Манифестом «от 17 октября 1905 года» император даровал российскому народу представительную законодательную думу. В декабре 1905 были внесены поправки в законы Российской Империи, и принят закон о выборах:}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
выборы были не всеобщими, к ним не допускались: женщины, молодежь до 25 лет, учащаяся молодежь, солдаты и матросы}
\item {\selectlanguage{russian}
выборы не были равными — всё население делилось на \foreignlanguage{english}{4 }избирательные курии: землевладельческая (помещичья), городская, рабочая, крестьянская. По 1 и 2 куриям выборы были прямыми, по 3 и 4 — многоступенчатыми.}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{english}
I \foreignlanguage{russian}{дума проработала с 27 апреля по 8 июля 1906 года. }II \foreignlanguage{russian}{дума: 20 февраля — 2 июня 1907 года. }III \foreignlanguage{russian}{дума: 1 ноября 1907 — 9 июня 1912 года. }IV \foreignlanguage{russian}{дума — 15 ноября 1912 года — 25 февраля 1917 года. Срок полномочий каждого созыва был 5 лет. Основным вопросом на рассмотрении каждой думы был аграрный (крестьянский).\-}}

Манифестом «от 17 октября 1905 года» Николай II разрешил легальную деятельность политических партий. Всего в годы первой русской революции было образовано и действовало более 50 политических партий (общероссийские и региональные). Монархические партии выступали под лозунгом «Православие, самодержавие, народность». В начале революции создали черносотенные террористические организации с целью устрашения революционных сил, организовали серию националистических погромов под лозунгом «Россия для русских».

Петр Аркадьевич Столыпин — русский дворянин-помещик, интеллигент, и политический деятель. Был губернатором ряда губерний, министром внутренних дел и премьер-министром России с 1907 по 1911 год. Был убит бывшим эсером Дмитрием Богровым в киевской опере 1 сентября 1911 года. Самой известной реформой Столыпина была аграрная (крестьянская реформа). Целью этой реформы была ликвидация изжившей себя крестьянской общины и развитие капиталистических отношений в деревне (\textit{все о реформе по учебнику}).

\begin{center}
 [Warning: Image ignored] % Unhandled or unsupported graphics:
%\includegraphics[width=5.8874in,height=2.3673in]{master-img005.png}

\end{center}
\section{Российская империя в годы Первой Мировой Войны}
\begin{enumerate}
\item Первая Мировая Война, её итоги и последствия.
\item Февральская революция 1917 года и её итоги.
\item Октябрьская революция 1917 года. Причины победы большевиков.
\end{enumerate}
\subsection{Первая мировая война}
\begin{enumerate}
\item Хронологические рамки войны: 01.08.1914 — 11.11.1918.
\item Война была развязана двумя противостоящими друг другу военными блоками: Антанта (1907) и Тройственный союз (1893).
\item Причины войны: 

\begin{enumerate}
\item борьба за передел уже поделенного мира, за рынки сбыта и источники сырья; 
\item борьба с возобновившимися революционными движениями и территориальные претензии европейских стран друг к другу
\end{enumerate}
\item Поводы к войне:

\begin{enumerate}
\item убийство в Сараево австро-венгерского наследника Франца Фердинанда и его жены;
\item начало военной мобилизации в России
\end{enumerate}
\end{enumerate}
В войну было вовлечено 38 государств.

Цели России в войне:

\begin{enumerate}
\item борба за проливы Босфор и Дарданеллы
\item воссоздание византийской империи
\item расширение влияния на Черном море
\end{enumerate}
Все политические партии поддержали свое правительство в этой войне и проголосовали в думе за выделение военных кредитов на войну. Только партия большевиков осудила войну, как войну империалистическую, и выступила с лозунгом «превратить войну империалистическую в войну гражданскую». В сентябре 1914 года из-за роста антигерманских настроений Санкт-петербург был переименован в Петроград. Первым главнокомандующим российской армии был дядя Николая II великий князь Николай Николаевич. С сентября 1915 командование взял на себя Николай II. К лету 1915 года Россия терпела большие неудачи на восточном фронте: были потеряны большая часть Прибалтики, Польша, Украина, часть черноморского побережья. Причины такой ситуации:

\begin{enumerate}
\item неготовность российской армии к затяжной войне (уже осенью 1914 остро ощущалась нехватка боеприпасов, винтовок;
\item открытие второго, южного фронта, где мы воевали с Турцией;
\item гибель кадрового офицерского состава в восточной Пруссии осенью 1914 (вторая армия генерала Самсонова попала в окружение);
\item слабая помощь со стороны союзников\ \ \ \ \ \ \textit{(остальной материал по учебнику).}
\end{enumerate}
Советская Россия вышла из войны 3 марта 1918 года, заключив с Германией сепаратный мирный договор в городе Брест-Литовск. Согласно этого договора Россия потеряла большинство западных территорий и должна была уплатить Германии огромную контрибуцию.

\subsection{Февральская революция 1917}
Затяжная мировая война и обострение социально-экономической и политической обстановки в стране стали причинами второй буржуазно-демократической революции в феврале 1917 года. Причины революции:

\begin{enumerate}
\item неразрешённые до конца крестьянский, рабочий и национальный вопросы
\item политический кризис в стране, который проявился в таких явлениях, как «Министерская чехарда» и противостояние думы и царя
\item в 1915 году внутри IV государственной думы сформировался оппозиционный к исполнительной власти прогрессивный блок во главе с кадетами. Блок встал на путь резкой критики деятельности исполнительной власти и царя лично.
\item Рост революционных и либеральных настроений в обществе.
\item Фактическое самодержавие, несмотря на манифест «от 17 октября 1905 года».
\item Разложение в армии
\end{enumerate}
Революция началась 23 февраля по старому стилю (8 марта по новому) с выступления женщин в Петрограде под лозунгом «Мира, хлеба, и верните мужей с фронта!». 25 февраля началась всеобщая стачка, которая к 27 февраля переросла в вооруженное восстание. В этот же день восставшими были взяты: телефон, телеграф, мосты, арсенал, тюрьмы, банки и другие стратегические объекты. В этот же день было образовано 2 центра власти. Власть буржуазии была представлена временым комитетом IV государственной думы, а власть народа — петроградским советом рабочих и солдатских депутатов. После длительных переговоров петроградский совет согласился на передачу всей полноты власти в руки временного правительства, которое было сформировано 2 марта. Как говорил первый председатель первого веременного правительства князь Львов «Советы — это сила без власти, а временное правительство — власть без силы». В ночь со 2 на 3 марта император Николай II в Пскове отрёкся от престола за себя и своего сына Алексея в пользу брата Михаила, а Михаил отказался в пользу учредительного собрания.

\subsubsection[Итоги революции]{Итоги революции}
\begin{enumerate}
\item Буржуазно-демократическая революция победила
\item ее жертвами стали \~{}1500 человек
\item рухнула 300-летняя монархия Романовых
\item {\selectlanguage{russian}
в стране установилось двоевластие}
\end{enumerate}

\bigskip

